\chapter{Introdução}

\section{Objetivos}
Descrever a mudança de paradigma no campo de aprendizado de máquina através do advento das técnicas de aprendizado profundo, chamadas \textit{deep learning}.  Além disso, busca­-se exemplificar o uso dessas técnicas com um problema prático e assim demonstrar resultados do estado da arte para classificação de imagens e localização de objetos.
 
\section{Motivação}
Na década de 1970 as redes convolucionais já estavam sendo desenvolvidas, porém os algoritmos de treinamento ainda eram precários e a técnica acabou sendo abandonada em detrimento de técnicas superficiais, como \textit{Support Vector Machines}.

Com o aumento drástico do poder de processamento essas redes ultrapassaram seus predecessores e ganharam destaque novamente após o trabalho de Hinton \cite{hintonDL} em 2006, que estabeleceu uma base sólida para o treinamento de grandes redes convolucionais. Essa contribuição mudou o paradigma do aprendizado de máquina no que se refere à extração de características e se mostra ainda hoje como estado da arte. 

Destacam-se aplicações em visão computacional, onde após a introdução da técnica os trabalhos seguintes continuaram aperfeiçoando a técnica para atingir níveis melhores de classificação. Ainda, a recente vitória do algoritmo \textit{AlphaGo}, baseado em aprendizado por reforço, sobre o campeão mundial de Go trouxe a atenção do grande público para essa tecnologia.

O recente investimento de gigantes como \textit{Google}, \textit{Facebook} e \textit{Yahoo} nesse segmento em conjunto com a grande quantidade de artigos inovadores no tema demonstram que essa técnica é de grande relevância e permitirá explorar problemas complexos de grande interesse para a indústria e academia brasileiras.

\section{Metodologia}
A metodologia consiste em revisar a literatura da área de forma a compreender as principais estruturas envolvidas, especialmente as redes convolucionais, suas conexões e mudanças em relação aos métodos tradicionais.

Após a revisão, um problema de localização de objetos é introduzido. Trata-se da tecnologia de detecção de pessoas que é empregada em um ambiente industrial para garantir a segurança dos funcionários. Nessa indústria existe uma ponte rolante utilizada para carregar peças de até centenas de kilogramas em torno do ambiente industrial. Dessa forma, é necessário garantir que durante essa manipulação não existam colaboradores debaixo da mesma. Propõe-se então três soluções para esse problema a partir de imagens de profundidade geradas por uma câmera stereo.

A primeira é fundamentada nos métodos tradicionais de visão computacional e aprendizado de máquina. Divide-se o algoritmo em obtenção de candidatos à pessoas e posterior extração de características, desenvolvida manualmente, e classificação através de \textit{Support Vector Machines}.

Em seguida, propõe-se um método que emprega o mesmo algoritmo tradicional de obtenção de candidatos porém utiliza métodos de aprendizado profundo para encontrar de maneira automática um descritor de caracterísitcas específico para o conjunto de dados do problema. A classificação se dá nas camadas finais da rede profunda.

A terceira solução é concebida utilizando-se integralmente soluções de aprendizado profundo. Uma rede de convolução é utilizada e recebe como entrada a imagem completa do ambiente industrial. A saída é uma máscara indicando a posição das pessoas encontradas na imagem. Essa rede é treinada utilizando um amplo conjunto de quadros e algortimo de propagação reversa de erros.

Tendo implementado os métodos e de posse de um dataset grande o suficiente para o treinamento das redes profundas, espera-se avaliar a performance de cada opção proposta e verificar qual a melhor solução, além de observar o impacto da utilização das redes profundas em diferentes etapas do sistema.

\section{Definições}
Segundo Arthur Samuel, aprendizado de máquina é o ramo da inteligência artificial que estuda técnicas que possibilitam um computador realizar uma tarefa sem ser explicitamente programado para desempenhá-la. 

Mitchell (1997) define: "Se diz que um computador aprende com uma experiência $E$ com respeito a uma tarefa $T$ e medida de performance $P$ a medida que a performance medida por $P$ medida em uma tarefa $T$ progride com a experiência $E$". 

Entre as tarefas pode-se citar classificação, em que uma amostra deve ser atribuída a uma das classes apresentadas; regressão, em que uma amostra deve ser mapeada em um valor real; síntese, onde o algoritmo deve gerar novas amostras que sejam similares às de entrada.

As medidas de performance são específicas da tarefa em questão e seu uso deve variar com a aplicação. Para conjuntos de dados simples e balanceados uma medida comum a classificadores é a Exatidão Geral (EG), razão do número correto de classificações pelo número total. Porém a Exatidão Específica (EE), razão das classificações corretas pelo número total da classe, fornece maiores indicativos sobre o potencial discriminativo do algoritmo. Para problemas de regressão podem ser adotadas as medidas de erro médio quadrático.

As experiências são o conjunto de dados que o algoritmo utiliza para aprender, aqui também chamado de \textit{dataset}. Esse conjunto de dados é dito supervisionado quando possui um indicador da classe que cada amostra pertence ou o valor esperado para aquela amostra, no caso de regressão. Para um conjunto não supervisionado, espera-se aprender mais sobre a distribuição dos dados. Isso permite, por exemplo, detectar amostras anômalas e dividir o conjunto de dados em grupos (\textit{clusters}) que apresentem alguma similaridade estrutural.

Uma experiência, também chamada de exemplo ou amostra, é uma coleção de descrições, obtido através de um descritor de características. Essa descrição é obtida através de um processo que pode mensurar alguma grandeza específica de algum objeto ou evento. Para o campo de imagens são comuns descritores de borda e histograma de cores. Em geral, um descritor busca obter uma representação compacta e discrimantiva entre as amostras. Assim, para um problema de classificação entre bananas e maçãs, por exemplo, um descritor de cor teria maior relevância do que a representação completa dos pixels das imagens. 

%Adicionar imagem representando descritores 

\section{Métodos clássicos}
O problema de classificação de imagens é um clássico no campo de visão computacional e aprendizado de máquina. Uma abordagem tradicional consiste nos seguintes passos.
	\begin{enumerate}
	\item Identificar uma região de interesse no caso de uma imagem com múltiplos objetos.
	\item Utilizar um extrator de características para descrição da imagem.
	\item Introduzir a amostra, proveniente do descritor, em um classificador, obtendo a classe correspondente.
	\end{enumerate}

\section{Aprendizado profundo}
\section{Caracterização da aplicação}

